
\chapter{Conception du système}


\section{Architecture réseau}

Un réseau sismique peu être vu comme un groupe de stations opérant ensemble pour la collecte et l'analyse de données. Les stations sismiques fonctionnant indépendamment peuvent être considérées comme un réseau si les données de ces stations sont jointes et traitées ensemble. Aujourd'hui, la plupart des réseaux sismiques ont des stations liées dans un réseau de communication afin que les données soient transmises à un centre de traitement et d'archivage en temps réel. Les réseaux sismiques peuvent consister en un groupe fermé de stations communiquant via un système de communication local, comme des câbles ou des liaisons radio, ou encore il peut s'agir d'un système de stations de différents opérateurs connectés par Internet. Ce dernier s'appelle un réseau sismique virtuel. Étant donné que de nombreuses stations sont ouvertes au public, il est possible de commencer à exploiter un réseau sans posséder de stations.

Nous avons choisi un réseau \`a topologie etoillée car les stations doivent transmettre les données vers un centre de traitement et d'archivage. Dans le centre de traitement et d'archivage, on doit pouvoir connecter \`a d'autres stations étrangères pour l'analyse et le traitement de données plus approfondies. De plus les données des stations du réseau peuvent êtres recueillies depuis d'autres organisations internationales. Donc, un réseau virtuel peut être configuré depuis le centre de traitement et d'archivage.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{../ch6/data/network}
	\caption{Architecture du réseau}
	\label{net12}
\end{figure}
\FloatBarrier

La figure \ref{net12} montre la topologie du réseau. Les stations transmettent les données vers le centre d'archivage. Étant dans le centre d'archivage, on peut recueillir des données provenant d'autres centres de traitement ou de stations étrangères. L'enregistreur \textbf{ENG{\_}001} représente le centre de données du système que nous allons implémenter, ainsi nous pourrons partager des informations avec des institutions étrangère et nous pourrons aussi recevoir des information provenant de ces institutions. Les enregistreurs et les stations sismiques forment ce qu'on appelle un réseau sismique virtuel.

\section{Modèle conceptuel de la communication}

Pour la modélisation et la conception d'un système d'information\footnote{Le projet consiste \`a réaliser un système d'information}, il faut le découper en domaines d’activité pour réduire sa complexité. Le découpage s’effectue sur la base des grandes fonctions ou activités du système. Chaque domaine est considéré comme «quasi-autonome» avec son propre système opérant, son propre système de pilotage et son propre système d’information. Pour la conception et la modélisation du système, nous identifions les domaines suivants:
\begin{itemize}
	\item Système d'acquisition de données;
	\item Système de transmission de données
	\item Système de stockage;
	\item Système de traitement;
\end{itemize}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch6/data/comm}
	\caption{Modèle de communication Système}
	\label{com}
\end{figure}
\FloatBarrier

Le système d'acquisition de données se compose des équipement d'acquisition de données sismologiques (Sismomètre, Numériseur, Capteur GPS) et des outils de pré-traitement de données. 

Le système de transmission se compose des équipements réseaux et des logiciel de transmission de données.

Le système Stockage contient les ordinateur pour stocker de gros volumes de données.

Les système de traitement contient les ordinateur avec des logiciel qui implémentent les algorithmes de traitement de données sismologiques. 

On ajoute un système de publication pour transmettre les données recueillies soit depuis le réseau, soit depuis le système de stockage.

\section{Diagramme fonctionnel}

Dans le cadre du processus d'élaboration des lignes directrices et normes de consensus du système, nous avons identifié les aspects suivants: Archivage et distribution, Analyse de données, Instrumentation, Architecture de réseau et interconnexion, et Localisation et Installation. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch6/data/arch.pdf}
	\caption{Diagramme fonctionnel}
	\label{net22}
\end{figure}
\FloatBarrier
La figure \ref{net22} illustre les responsabilités des différentes composantes fonctionnelles du système.

\section{Méthodologie}

La réalisation d'un projet informatique\footnote{Nous parlons de l'aspect informatique du projet} est une tache complexe qui nécessite la mobilisation de beaucoup de ressources humaines et technologiques. Les problèmes rencontrés sont généralement le dépassement de délai, la variation du cout ou encore l'insatisfaction du client. En génie logiciel, il existe de bonne pratique \`a adopter pour faciliter la réussite d'un projet informatique. Les principales catégorie de méthode sont:
  \begin{itemize}
    \item les méthodes d'analyse et de conception
    \item les méthodes d'évaluation
    \item les méthodes de programmation et de développement logiciel
    \item les méthodes de test
    \item les méthodes d'analyse de risque et de sécurité
    \item les méthodes d'organisation
    \end{itemize}

Pour la réalisation du système, nous avons choisi pour cycle de développement le \textbf{Modèle en V}, pour la méthode de conception nous avons choisi la méthode RUP et enfin nous utilisons \textbf{UML} comme langage de conception.
 
\subsection{Cycle de développement logiciel: Modèle en V}

Le modèle de cycle de vie en V part du principe que les procédures de vérification de la conformité du logiciel aux spécifications doivent être élaborées dès les phases de conception. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch6/data/v}
	\caption{Modèle en V}
\end{figure}
\FloatBarrier

Les avantages du modèle du cycle de vie en V sont les suivants : La qualité de la mise en œuvre des tests, le modèle éprouvé dans l’industrie.

Deux types de tâches sont réalisées en parallèle : Verticalement on prépare l’étape suivante et Horizontalement : on prépare la vérification de la tâche en cours.

Ses inconvénients: La validation finale par le client très tardive augmente les risques de dépassement de délai et donc l’augmentation du coût,les phases séquentielles et les rigidités face à une évolution du besoin.

Pour la réalisation du système de gestion de flux de données, nous avons opté pour le modèle de cycle de vie en V. Ce choix reviens au fait que ce cycle est le plus efficace avec son principe de travail qui nécessite la vérification de chaque étape et la possibilité de corriger les fautes avant de se lancer vers l’étape suivante.

\subsection{Méthode de développement: Méthode RUP}

UP(de l'anglais Unified Process, Processus Unifié) est une méthode de développement logiciels orientées objets. C'est un processus de développement itératif, centré sur l'architecture, piloté par des cas d'utilisation et orienté vers la diminution des risques. C'est un patron de conception pouvant être adapté à une large classe de systèmes logiciels, à différents domaines d'application, à différents types d'entreprises, à différents niveaux de compétences et à différentes tailles de l'entreprise.

RUP (de l'anglais Rational Unified Process) est une variante de la méthode UP, il est qualifié de plus souple. La méthode RUP est basé sur les principes suivants:
\begin{itemize}
	\item Pilotée par les cas d'utilisation
	\item Construction d'un système \`a base de composants
	\item Adaptable aux changement
	\item Gestion des risques
	\item Livraison de qualité concentrée sur le code exécutable
	\item Travaille en équipe
\end{itemize}

\subsection{Langage de développement: UML}

UML(Unified Modeling Language, que l'on peut traduire par "langage de modélisation unifié) est une notation permettant de modéliser un problème de façon standard. Ce langage est né de la fusion de plusieurs méthodes existant auparavant, et est devenu désormais la référence en terme de modélisation objet, à un tel point que sa connaissance est souvent nécessaire pour obtenir un poste de développeur. UML est surtout utilisé lorsqu’on prévoit de développer des applications avec une démarche objet (développement en Java, en C++, etc.). Cela dit, on peut s’en servir pour décrire de futures applications, sans pour autant déjà être fixé sur le type de développement.

\paragraph{Les points forts d'UML:}

UML est un langage formel et normalisé : Il permet le gain de précision, encourage l'utilisation d'outils et constitue à cet effet un gage de stabilité. UML est un support de communication performant : Il cadre l'analyse et facilite la compréhension de représentations abstraites complexes. Son caractère polyvalent et sa souplesse en font un langage universel. La mise en pratique d'UML nécessite un apprentissage et passe par une période d'adaptation. UML n'est pas à l'origine des concepts objets, mais en constitue une étape majeure, car il unifie les différentes approches et en donne une définition plus formelle.

\paragraph{Les points faibles d'UML:}

Le processus (non couvert par UML) est une autre clé de la réussite d'un projet. Or, l'intégration d'UML dans un processus n'est pas triviale et améliorer un processus est une tâche complexe et longue. Les auteurs d'UML sont tout à fait conscients de l'importance du processus, mais l'acceptabilité industrielle de la modélisation objet passe d'abord par la disponibilité d'un langage d'analyse.

UML n'introduit pas d'éléments de modélisation propres à une activité (analyse, conception.) le langage reste le même à tous les niveaux d'abstraction. Cette approche simplificatrice facilite le passage entre les niveaux d'abstraction. L'élaboration encourage une approche non linéaire, les "retours en arrière" entre niveaux d'abstraction différents sont facilités et la traçabilité entre modèles de niveaux différents est assurée par l'unicité du langage. Il s'agit d'une tâche très complexe, qui nécessite une approche itérative, car il est plus efficace de construire et valider par étapes, ce qui est difficile à cerner et maîtriser.

\section{Diagramme des cas d’utilisation}

Les diagrammes des cas d'utilisation capturent le comportement d'un système, d'un sous-système, d'une classe ou d'un composant tel qu'un utilisateur extérieur le voit. Il scinde la fonctionnalité du système en unités cohérentes, les cas d'utilisation, ayant un sens pour les acteurs. Les cas d'utilisation permettent d'exprimer le besoin des utilisateurs d'un système, ils sont donc une vision orientée utilisateur de ce besoin au contraire d'une vision informatique, ils décrivent un ensemble d’actions réalisées par le système, en réponse à une action d’un acteur.

\subsection{Identification des acteurs du système}

Un acteur est l'idéalisation d'un rôle joué par une personne externe ou un processus qui interagit avec un système. C’est le rôle que peut jouer l’utilisateur, un humain, une machine ou un autre système. Nous avons identifiés un \textbf{Analyste de données}, le système de transmission et un \textbf{Administrateur} comme acteurs principaux interagissant sur le système. Nous pensons que certaines taches dans le fonctionnement du système devrait être automatisées, alors nous identifiions un autre acteur qui gérera les activités automatique du système, nous avons l'appelé \textbf{SismoBot}.

\subsection{Identification des cas d'utilisation}

A partir des besoins fonctionnels et non fonctionnels, pour chaque acteur, nous définissons les cas d'utilisations appropriés:

\textbf{ Analyste de données: }
\begin{itemize}
	\item Traitement manuel des ondes sismiques
	\item Validation des alertes sismiques
	\item Gestion des rapports de données sismiques
	\\
\end{itemize}

\textbf{ Système de transmission: }
\begin{itemize}
	\item Transmettre les données aux centre d'archivage
	\\
\end{itemize}

\textbf{Administrateur: }
\begin{itemize}
	\item S'authentifier
	\item Gestion des stations sismiques
	\item Gestion des utilisateurs
	\item Connexion aux serveurs
	\item Gestion de rapports système.
	\item Traitement des metadonnées
	\\
\end{itemize}

\textbf{SismoBot: }
\begin{itemize}
	\item Traitement automatique de données
	\item Archivage automatique de données
	\item Déclencher une alerte sismique
	\item Déclencher une alerte système
	\\
\end{itemize} 

Les cas d'utilisation ne sont pas détaillés. Dans la réalisation des diagrammes des cas d'utilisation, nous présenterons plus de détails sur chaque cas par rapport aux acteurs. 

\subsection{Diagramme des cas d'utilisation}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{../ch6/data/sismologue}
	\caption{Diagrammme des cas d'utilisation: Analyste de données}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1.00\textwidth]{../ch6/data/trans}
	\caption{Diagrammme des cas d'utilisation: Système de transmission}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1.00\textwidth]{../ch6/data/admin}
	\caption{Diagrammme des cas d'utilisation: Administrateur}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch6/data/bot509}
	\caption{Diagrammme des cas d'utilisation: SismoBot}
\end{figure}
\FloatBarrier

	
\section{Diagramme d'activité}

Le Diagramme d'activité associe à un objet particulier ou à un ensemble d'objets, qui illustre les flux entre les activités et les actions. Il permet de représenter graphiquement le déroulement d'un cas d'utilisation.

\subsection{Composition d'un diagramme d'activité}

 Les Diagramme d'activité se composent des éléments suivants:
 
 \begin{itemize}
 	\item \textbf{Une Activité} représente une exécution d'un mécanisme, autrement dit, un déroulement d'étapes séquentielles
 	\item \textbf{Une Transition} qui représente de Le passage d'une activité vers une autre. Cette transition peut être automatique, qui se déclenche par la fin  d'une activité, provoquent le début immédiat
d'une autre ou conditionnelle, qui ne se déclenche qu’après la satisfaction de la condition qu’on appelle aussi garde.
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch6/data/tr}
		\caption{Activité et Transition }
	\end{figure}
	\item \textbf{Les gardes} qui représentent la condition de passage d’une activité à une autre. Dans les transitions conditionnelles ils sont symbolisés par des losanges comme dans la figure suivante :
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch6/data/cond}
			\caption{ Condition de passage }
		\end{figure}
	\item \textbf{Les barres de synchronisation} sont des barres représentées par une ligne épaisse, le rôle cette barre est de synchroniser le départ de plusieurs transitions qui arrivent de déférentes activités, aboutissant toutes à une activité commune.
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch6/data/bar}
			\caption{ Barre de synchronisation }
		\end{figure}
 \end{itemize}

\subsection{Les activités de notre système}

\begin{itemize}
	\item \textit{Traitement des ondes sismiques}: Connaitre la durée d'un signale, identifier et noter les phases sismiques, reconnaitre l'occurrence d'un séisme, déterminer le temps d'origine et la polarité, déterminer les paramètres source d'un événement sismique (hypocentre, épicentre, temps d'origine, magnitude, etc..)
	\item \textit{Authentification:} C'est une activité primordiale pour le système. Elle consiste a identifier l'utilisateur du système. Cette activité gère l'authentification et les autorisations d'un utilisateur.
	\item \textit{Publication de rapport:} Le système permet de générer des rapport relatifs aux événements sismiques et aux événements lies a sa défiance.
	\item \textit{Gestion des stations sismiques:} Les station sismiques du réseau sont présentes dans l'interface utilisateur du système, celle-ci permet de faire des opération sur le réseau (modifier, supprimer, ajouter des information relatives \`a une station sismique). 
	\item \textit{Gestion des utilisateurs}: Le système gère différents utilisateurs avec leurs privilèges.
	\item \textit{Connexion aux serveurs:} Le système peut être connecte a différent serveur de données ou centre d'archivage. 
	\item \textit{Archivage automatique de données:} Les données des stations sismologiques, de plus en plus enregistrées en continu et à haute fréquence d’échantillonnage, sont archivées dans le centre d'archivage. Le centre d'archivage est un système de sauvegarde des informations mais aussi un système de distribution de ces informations. Le système enregistre et distribue les données.
	\item \textit{ Déclencher des alertes sismiques }
	\item \textit{ Déclencher des alertes systèmes }
	\\
\end{itemize}

\subsection{Le diagramme des activités}

\paragraph{Diagramme d'Authentification:}
 
L'authentification est la procédure qui consiste, pour un système informatique, à vérifier l'identité d'une entité (personne, ordinateur...), afin d'autoriser son accès aux systèmes, réseaux, applications... Elle
permet donc de valider l'authenticité de l'entité en question.

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch6/data/auth}
		\caption{Activité: authentification }
	\end{figure}
    \FloatBarrier
    
\paragraph{Diagramme de traitement de données:}

Le traitement des données sismiques permet aux utilisateur du système de connaitre les paramètre d'un événement sismique, il favorise des études scientifiques sur les séismes et il permet le partage d'information aux institution nationale et internationale. Enfin, il permet \`a l'utilisateur de publier des rapports et d'informer le publique sur les événements liés aux séismes.  

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch6/data/traitement}
		\caption{Activité: Traitement de données }
	\end{figure}
	\FloatBarrier
    
\paragraph{Diagramme de gestion des stations:}

Ce diagramme constitue un groupe d'activité qui permettent d'effectuer des opérations sur la configuration des stations sismiques du réseau. Ce sont les opération d'ajout, de suppression et de modification de la configuration des stations.
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch6/data/gstation}
		\caption{Activité: Gestion des stations sismiques }
	\end{figure}
	\FloatBarrier

Le diagramme d'activité pour la gestion des utilisateur reste le même que pour le diagramme d'activité pour la gestion de la configuration des stations sismiques.

\section{Diagramme de sequence}

Un diagramme de séquences est un diagramme d'interaction qui expose en détail la façon dont les opérations sont effectuées : quels messages sont envoyés et quand ils le sont. Les diagrammes de séquences sont organisés en fonction du temps qui s'écoule au fur et à mesure que nous parcourons la page. Les objets impliqués dans l'opération sont répertoriés de gauche à droite en fonction du moment où ils prennent part dans la séquence. Le diagramme de séquence fait parties des diagrammes comportementaux (dynamique) et plus précisément des diagrammes d’interactions.

\begin{itemize}
	\item Il permet de représenter des échanges entre les différents objets et acteurs du système en fonction du temps.
	\item A moins que le système à modéliser soit extrêmement simple, nous ne pouvons pas modéliser la dynamique globale du système dans un seul diagramme. Nous ferons donc appel à un ensemble de diagrammes de séquences chacun correspondant à une sous fonction du système, généralement d’ailleurs pour illustrer un cas d’utilisation.
\end{itemize}

\subsection{Composition d’un diagramme de séquences}

Ce type des diagrammes est composé par les éléments suivants :

\begin{itemize}
	\item \textbf{Les lignes de vie :} Une ligne verticale qui représente la séquence des événements, produite par un participant, pendant une interaction, alors que le temps progresse en bas de ligne. Ce participant peut être une instance d'une classe, un composant ou un acteur.
	\item \textbf{Les messages :} deux types de messages dans le diagramme de séquences, le premier est dit message synchrone utilisé pour représenter des appels de fonction ordinaires dans un programme, le deuxième est appelé
message asynchrone, étant utilisé pour représenter la communication entre des threads distincts ou la création d'un nouveau thread.
	\item \textbf{Les occurrences d'exécution:} représente la période d’exécution d’une opération. 
	\item \textbf{Les commentaires:} Un commentaire peut être joint à tout point sur une ligne de vie.
	\item \textbf{Les itérations:} représente un message de réponse suite à une question de vérification.
\end{itemize}

\subsection{Diagramme de séquence de notre système}

Les interactions entre les acteurs du système et les cas d'utilisation sont nombreux. Nous allons présenter les diagramme de séquences suivantes:
\begin{itemize}
	\item Diagramme de sequence pour la création d'utilisateur
	\item Diagramme de sequence d'authentification
	\item Diagramme de sequence pour la gestion des stations
	\item Diagramme de sequence de traitement de données
\end{itemize}

\subsection{Diagramme de séquence de création d'utilisateur}

Le système contient initialement un utilisateur a privilège élevé - un administrateur. L'administrateur assure la gestion des utilisateur du système. Voici le diagramme de séquence de création d'utilisateur.

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch6/data/seqc_user}
		\caption{ Diagramme de séquence de création d'utilisateur }
	\end{figure}
	\FloatBarrier
	
\begin{itemize}
	\item L'administrateur demande le formulaire d'enregistrement.
	\item Le formulaire s’affiche.
	\item L'administrateur rempli le formulaire.
	\item Une vérification de l’existence de l'utilisateur dans la base se lance.
	\item Si l'utilisateur existe déjà un message d’erreur s’affiche.
	\item Si c’est un nouveau utilisateur confirmation de l’inscription s’affiche.
\end{itemize}

\subsection{Diagramme de sequence d'authentification}

Avant d’atteindre la phase d’authentification, l'utilisateur est présent sur notre système d’une façon anonyme, d’où il devient indispensable d’entrer son login et son mot de passe. Puis, tout au long de sa navigation, il n’a la possibilité d'accéder qu'aux services dont il est autorisé. Le schéma suivant va vous montrer les séquences à effectuer pour entamer la phase d’authentification.

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch6/data/seqa_user}
		\caption{ Diagramme de séquence d'authentification }
	\end{figure}
	\FloatBarrier

\begin{itemize}
	\item L'utilisateur entre son login et son mot de passe.
	\item Une vérification se lance dans la base de données.
	\item Après un temps de réponse ou l’authentification se valide ou ne message d’erreur s’affiche
\end{itemize}

\subsection{Diagramme de sequence de la gestion des stations}

L'activité gestion des stations sismiques consiste en un groupe d'activité permettant d'afficher, de supprimer, d'ajouter et de modifier une station sismique dans le système, cette activité est assuré par l'administrateur du système. Nous pressentons le diagramme de sequence pour la suppression d'une station. Les diagrammes de sequence pour les autres activités présentent quelques similitudes.

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch6/data/seqs_st}
		\caption{ Diagramme de séquence de la suppression d'une station sismique }
	\end{figure}
	\FloatBarrier
	
\begin{itemize}
	\item L’administrateur choisit l’interface de suppression.
	\item Le menu de suppression s’affiche.
	\item L’administrateur doit sélectionner la station qu’il désire supprimer.
	\item Le système averti l’administrateur de l’opération de suppression.
	\item L’administrateur confirme la suppression.
	\item L’opération de suppression se termine avec succès.
	\item La station en question se disparait définitivement de la base de données.
\end{itemize}

\subsection{Diagramme de sequence de gestion des flux de données}

Le traitement manuel des signaux sismiques est assuré par l'utilisateur ou le sismologue. Ses activités consiste \`a connaitre la durée d'un signale, identifier et noter les phases sismiques, reconnaitre l'occurrence d'un séisme, déterminer le temps d'origine et la polarité, déterminer les paramètres source d'un événement sismique (hypocentre, épicentre, temps d'origine, magnitude). Le diagramme suivant représente l'interaction de l'utilisateur avec le système pour l'activité gestion des flux de données.

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../ch6/data/seqt_data}
		\caption{ Diagramme de sequence de gestion des flux de données }
	\end{figure}
    \FloatBarrier
    
\section{Modélisation conceptuelle des données}

La modélisation conceptuelle des données permet de dégager l'ensemble des données manipulées en vue d'élaborer le diagramme de classes. En effet, ce dernier donne une vue statique du système. Il décrit les types et les objets du système. Il s’agit donc d’une représentation des données du champ de l’étude ainsi que le lien sémantique entre ces données, facilement compréhensible, permettant de décrire le système d’information à l’aide des concepts proposés par le modèle UML. Les termes principaux dans le stockage de données sismiques sont: station, ondes sismiques, événements sismiques, log, commentaires.
Le modèle de données sera construit autour de ces termes et les acteurs du système.

\subsection{Diagramme de classe}

Un diagramme de classes UML décrit les structures d'objets et d'informations utilisées sur notre site web, à la fois en interne et en communication avec ses utilisateurs. Il décrit les informations sans faire référence à une implémentation particulière. Ses classes et relations peuvent être implémentées de nombreuses manières, comme les tables de bases de données, les nœud XML ou encore les compositions d'objets logiciels\cite{soutou_key}.  

\subsubsection{Composition d'un diagramme de classe}

En général un diagramme de classe peut contenir les éléments suivants:

\begin{itemize}
	\item \textit{Les classes:} une classe représente la description formelle d’un ensemble d’objets ayant une sémantique et des caractéristiques communes. Elle est représentée en utilisant un rectangle divisé en trois sections. La section supérieure est le nom de la classe, la section centrale définit les propriétés de la classe alors que la section du bas énumère les méthodes de la classe.
	\item \textit{Les associations :} une association est une relation entre deux classes (association binaire) ou plus (association n-aire), qui décrit les connexions structurelles entre leurs instances. Une association indique donc que des liens peuvent exister entre des instances des classes associées.
	\item \textit{Les attributs :} les attributs représentent les données encapsulées dans les objets des classes. Chacune de ces informations est définie par un nom, un type de données, une visibilité et peut être initialisé. Le nom de l’attribut doit être unique dans la classe.
\end{itemize}

\subsection{Diagramme de classe du système}

Le diagramme de classes est le plus important des diagrammes UML, c’est le seul qui soit obligatoire lors de la modélisation objet d’un système. Dans la modélisation de base données sismiques, les thèmes les plus importants sont les stations sismiques, les ondes sismiques et les événements sismiques. Ces thèmes représentent les classes clés du modèle de données du système. Le schémas ci-dessous décrit le diagramme de classe du système, les classes seront détaillées dans la section suivante.

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../ch6/data/db}
		\caption{ Diagramme de classe du système }
	\end{figure}
     \FloatBarrier

\subsection{ Schéma Relationnel }

La modélisation logique des données est une représentation des données, issues de la modélisation conceptuelle puis des données. Dans ce qui suit, nous présentons les différentes règles de passages d’un diagramme de classe vers un modèle relationnel. Dans notre projet, nous avons adapté les règles suivantes pour faire le passage du diagramme de classe vers le modèle relationnel

\begin{itemize}
	\item Chaque classe sera représentée par une table dont les colonnes sont les attributs de cette classe.
	\item Les associations de types 1 :N , N :1 , 1 :1 se traduisent par la conversion des deux classes constituant cette association en deux tables dont une va contenir une clé étrangère pour référencer à l’autre table .
 	\item Les association de type N :M entre deux classes sont représentées par une nouvelle table qui prend pour clé primaire la concaténation des clés primaires des deux classes.
	\item Une association de classe entre deux classes est représentée par une nouvelle table qui prend pour clé primaire la concaténation des clés primaires des deux classes.
	\item L’agrégation sera traitée comme une association tout en tenant compte des cardinalités
	\item La composition sera traitée comme une association sauf qu’on doit ajouter une clause ON DELETE CASCADE.
	\item Pour la généralisation (héritage) il existe trois stratégies de génération :
	\begin{itemize}	
	\item  Père et fils : la classe mère et la classe fille seront représentées par deux tables distinctes chacune.
	\item Père seulement : Seulement la classe mère sera représentée par une table portant ses attributs et les attributs de sa classe fille comme champs dans la table.
	\item Fils seulement : Seulement la classe fille sera représentée par une table portant
ses attributs ainsi que les attributs hérités de la classe mère comme champs dans la table.
Nous avons utilisé dans notre cas la troisième stratégie d’héritage. Chaque classe fils
représente une relation (table).
	\end{itemize}
\end{itemize}

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../ch6/data/erd}
		\caption{ Schema relationnel }
	\end{figure}
     \FloatBarrier

Les diagrammes ER(Entité-Relationnel) sont utilisés uniquement pour représenter le modèle ER. Le modèle ER n'utilise pas de clés étrangères pour représenter les relations. Il utilise des lignes entre les boîtes. Les lignes ont une sorte d'indicateur de cardinalité à chaque extrémité ou aux deux extrémités. 

\subsection{Description des tables }

Cette section décrit la structure logique de chaque table dans le schéma de base de données. Le nom du tableau est d'abord suivi d'une description du but et de l'utilisation du tableau. Ci-dessous la description est une liste des colonnes, dans l'ordre qu'elles sont définies dans les tableaux. 

\begin{center}
\captionof{table}{\textbf{Network: } Ce tableau représentant le réseau des stations sismique}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{Colonne} & \textbf{Description }\\
	\hline \hline
	network{\_}id & Identifiant unique d'une instance de la classe Network\\
	\hline
	network{\_}code & le code du réseau\\
	\hline
	network{\_}insttitution & Institution ou organisation responsable du réseau\\
	\hline
	network{\_}region & position géographique du réseau\\
	\hline
	network{\_}last{\_}modified & dernière modification faite sur le réseau\\
	\hline
	network{\_}remark & remarques\\
	\hline
%\caption{\textbf{Network}: La table représentant le réseau des stations sismiques}
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph*{}

\begin{center}
\captionof{table}{\textbf{StationType: }Les types de stations (Large-Bande, Accélérometre, .. }
\begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{Colonne }& \textbf{Description }\\
	\hline \hline
	station{\_}type{\_}id & Identifiant unique d'une instance de la classe StationType\\
	\hline
	station{\_}type{\_}name & num du type de la station sismique\\
	\hline
	station{\_}type{\_}desc & description du type de la station\\
	\hline
%\caption{\textbf{Network}: La table représentant le réseau des stations sismiques}
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph*{}

\begin{center}
\captionof{table}{\textbf{Station: }Les types de stations sismiques }
\begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{Colonne }& \textbf{Description }\\
	\hline \hline
	station{\_}id & Identifiant unique d'une instance de la classe Station\\
	\hline
	station{\_}code & le code la station\\
	\hline
	station{\_}loc & localisation géographique de la station\\
	\hline
	station{\_}elevation & élévation\\
	\hline
	station{\_}desc & description de la station\\
	\hline
	network{\_}remark & remarques\\
	\hline
	%a ajouter station_last_modified
	
%\caption{\textbf{Network}: La table représentant le réseau des stations sismiques}
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph*{}

\begin{center}
\captionof{table}{\textbf{Wave: } Les ondes sismiques.}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{Colonne }& \textbf{Description }\\
	\hline \hline
	wave{\_}id & Identifiant unique d'une instance de la classe Wave\\
	\hline
	wave{\_}location{\_}file & localisation ou répertoire contenant le fichier d'enregistrement d'onde sismique\\
	\hline
	wave{\_}start{\_}time & temps de début d'enregistrement\\
	\hline
	wave{\_}end{\_}time & temps de fin d'enregistrement\\
	\hline
	network{\_}desc & description ou remarque\\
	\hline
%\caption{\textbf{Network}: La table représentant le réseau des stations sismiques}
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{N.B.:} L'enregistrement des ondes sismiques se fait de manière continue, alors la taille des signaux enregistrés ont tendance a croitre rapidement. Les signaux ne peuvent pas stockes dans une base de données, la table \textbf{wave} contient une référence vers le fichier stocke sur un support dans un format d'archivage.

\paragraph*{}

\begin{center}
\captionof{table}{\textbf{Pick:} Pick sur les ondes S, P}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{Colonne }& \textbf{Description }\\
	\hline \hline
	pick{\_}id & Identifiant unique d'une instance de la classe Pick\\
	\hline
	pick{\_}time{\_}value & valeur a l'instant de pick de phase sismique\\
	\hline
	pick{\_}filterdid & avec ou sans filtre\\
	\hline
	pick{\_}phase & phase choisie(P, S)\\
	\hline
	pick{\_}date & date de pick de phase\\
	\hline
	network{\_}remark & remarques\\
	\hline
%\caption{\textbf{Network}: La table représentant le réseau des stations sismiques}
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph*{}

\begin{center}
\captionof{table}{\textbf{Sensor:} Le sismometre}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{Colonne }& \textbf{Description }\\
	\hline \hline
	sensor{\_}id & Identifiant unique d'une instance de la classe Sensor\\
	\hline
	sensor{\_}ch{\_}code & le code du channel\\
	\hline
	sensor{\_}date{\_}start & date de démarrage du capteur\\
	\hline
	sensor{\_}date{\_}end & date de d'arrêt du capteur\\
	\hline
	sensor{\_}calibration & calibration\\
	\hline	
	sensor{\_}calibration{\_}period & calibration par période\\
	\hline
	sensor{\_}details & détails ou informations supplémentaires\\
	\hline
%\caption{\textbf{Network}: La table représentant le réseau des stations sismiques}
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph*{}

\begin{center}
\captionof{table}{\textbf{Event:} Les évènements sismiques }
\begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{Colonne }& \textbf{Description }\\
	\hline \hline
	event{\_}id & Identifiant unique d'une instance de la classe Event\\
	\hline
	event{\_}creation{\_}date & date de cration de l'évènement\\
	\hline
	event{\_}type & type d'évènement\\
	\hline
	event{\_}prefered{\_}magnitude & magnitude estimée\\
	\hline
	event{\_}desc & description de l'évènement\\
	\hline
%\caption{\textbf{Network}: La table représentant le réseau des stations sismiques}
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph*{}

\begin{center}
\captionof{table}{\textbf{User:} Les utilisateurs du système }
\begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{Colonne }& \textbf{Description }\\
	\hline \hline
	user{\_}id & Identifiant unique d'une instance de la classe User\\
	\hline
	user{\_}firstname & prénom de l'utilisateur\\
	\hline
	user{\_}lastname & nom de l'utilisateur\\
	\hline
	user{\_}email & email\\
	\hline
	user{\_}title & titre de l'utilisateur\\
	\hline	
	user{\_}username & username\\
	\hline
	user{\_}password & mot de passe\\
	\hline
	user{\_}privilege & privilège accordé a l'utilisateur\\
	\hline
%\caption{\textbf{Network}: La table représentant le réseau des stations sismiques}
\end{tabular}
\end{center}

